\chapter{Einleitung}

%In der Einleitung das Thema motivieren Sie Ihre Arbeit: Worum geht es? Wof¨ ur ist
%das Thema bzw. sind die Resultate relevant? Die Einleitung soll also an das Thema
%heranf¨ uhren und die Hauptergebnisse bzw. Hauptmethoden der Arbeit enthalten.
%Sie sollen Ihr Thema in den Kontext der mathematischen Literatur einordnen und
%Ihre wichtigsten Textvorlagen angeben (Beispiel: Diese Arbeit orientiert sich am
%Artikel von...; dieses Werk ist eine Ausarbeitung/Verallgemeinerung des Artikels
%von...). In der Einleitung k¨ onnen Sie den eigenen Anteil Ihrer Arbeit kenntlich
%machen (Beispiel: Verallgemeinerungen von S¨ atzen, neue numerische Ergebnisse).

In dieser Arbeit werden Optimierungsprobleme der Form
\begin{equation}\label{eq:opt}
\min_{x \in \mathbb{R}^p} \underbrace{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}f_i(x)}_{:= g(x)}
\end{equation}
betrachtet. Die Zielfunktion 
\begin{equation}\label{eq:zielfkt}
x \mapsto g(x) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}f_i(x)
\end{equation}
ist dabei eine endliche Linearkombination von Teilfunktionen und von großer Praxisrelevanz. Zielfunktionen dieser Form treten besonders häufig im statistischen Kontext und beim maschinellen Lernen auf, wo oft versucht wird eine unbekannte Funktion anhand einer endlichen Menge von Ein-/Ausgabepaaren zu rekonstruieren. Dabei wäre die $i$-te Teilfunktion zum Beispiel der Fehler der betrachteten Hypothesen-Funktion ausgewertet am $i$-ten Ein-/Ausgabepaar. Die Funktionsauswertungen $f_i(x)$ können also als Teilfehler und $g(x)$ als Gesamtfehler einer von $x$ parametrisierten Hypothese interpretiert werden. 
Des Weiteren tritt Optimierungsproblem \eqref{eq:opt} beim Lösen von Gleichungssystemen auf, wo eine ähnliche Interpretation möglich ist. Dazu betrachten wir ein Beispiel:  

\begin{example}\emph{(Gleichungssysteme lösen)}
Sei $A \in \mathbb{R}^{n \times p}$, $b \in \mathbb{R}^{n}$ und sei $n \geq p$. Aufgrund der positiven Definitheit der Norm kann die Lösung des überbestimmten Gleichungssystems $Ax = b$ als
\begin{equation}
x^* = \argmin_{x \in \mathbb{R}^p} \frac{1}{2n}\|A x - b\|^2
\end{equation}
geschrieben werden. Entfaltet man hierbei die Definition der Norm, so erhält man eine Zielfunktion der Form \eqref{eq:zielfkt}
\begin{equation}
\begin{aligned}
g(x) &= \frac{1}{2n}\|A x - b\|^2 \\
     &= \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n \frac{1}{2} |A_{i-} x - b_i|^2,
\end{aligned}
\end{equation}
wobei $A_{i-} \in \mathbb{R}^{1 \times p}$ die $i$-te Zeile der Matrix $A$ bezeichnet. Beim Lösen von Gleichungssystemen kann die Funktionsauswertung $f_i(x)$ also auch als Teilfehler des Lösungskandidaten $x$ interpretiert werden.
\end{example}

Um Optimierungsprobleme der Form \eqref{eq:opt} zu lösen, werden in dieser Arbeit verschiedene Gradientenverfahren betrachtet. Dabei werden wir besonderes Augenmerk auf stochastische Varianten des Gradientenverfahrens legen. Gradientenverfahren sind iterative Optimierungsverfahren, welche aufgrund ihrer Einfachheit in der Praxis sehr beliebt sind. Im Gegensatz zu komplexeren Verfahren, zum Beispiel dem Newton-Verfahren, wird zur Anwendung von Gradientenverfahren lediglich die einfache Differenzierbarkeit der Zielfunktion benötigt. 

Der Hauptteil dieser Arbeit besteht aus der numerischen und theoretischen Konvergenzanalyse einiger ausgewählter Verfahren, nämlich dem traditionellen Gradientenverfahren, dem stochastischen Gradientenverfahren und dem von \citep{Roux2012ASG} eingeführten Stochastic-Average-Gradient Verfahren (SAG-Verfahren). Bemerkenswert ist dabei der Vergleich der Verfahren hinsichtlich ihrer Iterationskosten und Konvergenzgeschwindigkeit. Dabei stellt sich heraus, dass das traditionelle Gradientenverfahren hohe Schrittkosten hat, dafür sehr schnell konvergiert. Um den hohen Schrittkosten entgegenzuwirken wird das Gradientenverfahren beim stochastischen Gradientenverfahren approximiert. Die Approximation führt zwar zu geringen Schrittkosten, allerdings geschieht dies auf Kosten der Konvergenzgeschwindigkeit. Auf natürliche Weise stellt sich die Frage ob die Vorzüge beider Verfahren vereint werden können. Diese wird vom SAG-Verfahren, welches schnell konvergiert und billige Schritte hat, bejaht. 

%\begin{example}\emph{Regression}
%\end{example}
%
%\begin{example}\emph{Klassifikation}
%\end{example}



